%  -*- coding: utf-8 -*- 
\begin{description}
\item[1. Definition der "`computergest\"{u}tzten Erfindung"'\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papiere/europarl0309/amends05/juri0504/cxidef.de.html}}:]\ Eine "`computergest\"{u}tzte Erfindung"' [, bisweilen irref\"{u}hrenderweise "`computer-implementierte Erfindung"' genannt,] ist eine Erfindung im Sinne des Patentrechts, bei deren Ausf\"{u}hrung eine programmierbare Vorrichtung zum Einsatz kommt.
\item[2. Definition von "`Computer"-programm"'\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papiere/europarl0309/amends05/juri0504/prog.de.html}}:]\ Eine "`Datenverarbeitungsanlage"' ist eine Realisierung einer abstrakten Maschine, die aus Bestandteilen wie Ein- und Ausgabe, Prozessor, Arbeitsspeicher, Dauerspeicher und Schnittstellen f\"{u}r den Datenaustausch mit externen Systemen und menschlichen Anwendern besteht.  "`Datenverarbeitung"' ist Rechnen mit Bestandteilen abstrakter Maschinen.  Ein "`Datenverarbeitungsprogramm"' oder "`Computer"-programm"' ist eine L\"{o}sung eines Problems mit Mitteln der Datenverarbeitung, die, sobald sie in einer passenden Sprache korrekt beschrieben worden ist, von einer Datenverarbeitungsanlage ausgef\"{u}hrt werden kann.
\item[3. Gegenst\"{a}nde von Erzeugnis- und Verfahrensanspr\"{u}chen\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papiere/europarl0309/amends05/juri0504/prodproc.de.html}}:]\ Eine computergest\"{u}tzte Erfindung kann beansprucht werden als Erzeugnis, d.\,h.\ als eine programmierte Vorrichtung oder als ein von einer solchen Vorrichtung ausgef\"{u}hrtes Verfahren.
\item[4. Ausschluss von Programmanspr\"{u}chen\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papiere/europarl0309/amends05/juri0504/progklm.de.html}}:]\ Ein Patentanspruch auf ein Computer"-programm, sei es f\"{u}r sich allein oder auf einem Datentr\"{a}ger, ist nicht zul\"{a}ssig.
\item[5. Ver\"{o}ffentlichungsfreiheit\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papiere/europarl0309/amends05/juri0504/publ.de.html}}:]\ Die Ver\"{o}ffentlichung oder Verbreitung von Computer"-programmen in jedweder Form kann niemals eine Patentverletzung darstellen.
\item[6. Negative Definition von "`Gebiet der Technik"'\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papiere/europarl0309/amends05/juri0504/netech.de.html}}:]\ Die Datenverarbeitung ist kein Gebiet der Technik.
\item[7. Positive Definition von "`Technisch"' und "`Gebiet der Technik"'\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papiere/europarl0309/amends05/juri0504/tech.de.html}}:]\ "`Technik"' ist angewandte Naturwissenschaft.  Ein "`Gebiet der Technik"' ist eine Disziplin der angewandten Wissenschaft, in der Wissen durch Versuche mit beherrschbaren Naturkr\"{a}ften gewonnen wird.  "`Technisch"' bedeutet "`zu einem Gebiet der Technik geh\"{o}rend"'.
\item[8. Negative Definition von "`Beitrag"'\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papiere/europarl0309/amends05/juri0504/nekontrib.de.html}}:]\ Eine Steigerung der Datenverarbeitungseffizienz ist kein technischer Beitrag.
\item[9. Positive Definition von "`Beitrag"' und "`Erfindung"'\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papiere/europarl0309/amends05/juri0504/kontrib.de.html}}:]\ Eine "`Erfindung"' ist ein Beitrag zum Stand der Technik. Der Beitrag ist die Menge der Merkmale, durch die sich der Umfang des Patentanspruchs vom bisherigen Wissensstand abhebt.  Dieser Beitrag muss ein technischer sein, d.\,h.\ er muss technische Merkmale umfassen und in einem technischen Gebiet liegen.  Ohne einen technischen Beitrag gibt es keinen patentf\"{a}higen Gegenstand und keine Erfindung. Der technische Beitrag muss die Bedingungen der Patentierbarkeit erf\"{u}llen.  Insbesondere muss der technische Beitrag neu und f\"{u}r den Fachmann nicht naheliegend sein.
\item[10. Interoperationsfreiheit\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papiere/europarl0309/amends05/juri0504/interop.de.html}}:]\ Wenn der Gebrauch einer patentierten L\"{o}sung notwendig ist, um Interoperabilit\"{a}t zu gew\"{a}hrleisten, handelt es sich bei diesem Gebrauch nicht um eine Patentverletzung.
\end{description}
